[TRA_Route_Map_201301.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:TRA_Route_Map_201301.svg "fig:TRA_Route_Map_201301.svg")

**臺灣鐵路路線列表**收錄了[交通部臺灣鐵路管理局所經營的](../Page/交通部臺灣鐵路管理局.md "wikilink")[臺灣鐵路各計畫中](../Page/台灣鐵路.md "wikilink")、營運中，或已廢止之鐵路路線。

## 幹線

台鐵有西部幹線、東部幹線、南迴線等三條核心的營運路線，構成環繞[台灣本島的環島鐵路網](../Page/台灣本島.md "wikilink")。

### 西部幹線

[西部幹線為](../Page/西部幹線.md "wikilink")[台灣西部的縱貫線](../Page/台灣西部.md "wikilink")、臺中線、屏東線及成追線之合稱。

  - [縱貫線](../Page/縱貫線_\(鐵路\).md "wikilink")
      - [北段](../Page/縱貫線_\(北段\).md "wikilink")：基隆－八堵－竹南
      - [海線](../Page/海岸線_\(臺鐵\).md "wikilink")：竹南－大甲－彰化
      - [南段](../Page/縱貫線_\(南段\).md "wikilink")：彰化－高雄
  - [臺中線](../Page/臺中線.md "wikilink")：竹南－臺中－彰化
  - [屏東線](../Page/屏東線.md "wikilink")：高雄－枋寮
  - [成追線](../Page/成追線.md "wikilink")：追分－成功

<!-- end list -->

  -
    縱貫線 (海線) 及 臺中線 (山線) 的連結線，讓山海線列車可以直通。

### 東部幹線

[東部幹線為](../Page/東部幹線.md "wikilink")[台灣東部的宜蘭線](../Page/台灣東部.md "wikilink")、北迴線及台東線之合稱。

  - [宜蘭線](../Page/宜蘭線.md "wikilink")：八堵－蘇澳新－蘇澳
  - [北迴線](../Page/北迴線.md "wikilink")：蘇澳新－花蓮
  - [臺東線](../Page/臺東線.md "wikilink")：花蓮－臺東

### 南迴線

  - [南迴線](../Page/南迴線.md "wikilink")：枋寮－臺東

## 客運支線

  - [平溪線](../Page/平溪線.md "wikilink")：三貂嶺－菁桐

<!-- end list -->

  -
    從[宜蘭線](../Page/宜蘭線.md "wikilink")
    [三貂嶺站分歧到](../Page/三貂嶺車站.md "wikilink")[菁桐坑的支線鐵路](../Page/菁桐車站.md "wikilink")，原為[台陽礦業所有的運煤專用鐵路](../Page/台陽礦業公司.md "wikilink")，1929年（[日治](../Page/台灣日治時期.md "wikilink")[昭和](../Page/昭和.md "wikilink")4年）由[政府收購](../Page/台灣總督府.md "wikilink")，改為一般的客貨運輸營運鐵路，全長約13公里。

<!-- end list -->

  - [內灣線](../Page/內灣線.md "wikilink")：新竹－內灣

<!-- end list -->

  -
    西起[新竹站](../Page/新竹車站.md "wikilink")，進入[新竹縣後經](../Page/新竹縣.md "wikilink")[竹東至](../Page/竹東鎮.md "wikilink")[橫山鄉](../Page/橫山鄉_\(台灣\).md "wikilink")[內灣村](../Page/內灣.md "wikilink")，全長27.9公里，是戰後興建的第一條鐵路。1944年開始動工，因戰爭停頓，1947年再開興建，1948年10月新竹至[竹東段通車](../Page/竹東車站.md "wikilink")，1950年12月延伸到[合興](../Page/合興車站.md "wikilink")，1951年9月到[內灣的路線全部通車](../Page/內灣車站.md "wikilink")。2007年3月1日因配合六家線施工新竹－竹東間停駛，於2011年11月11日復駛。

<!-- end list -->

  - [集集線](../Page/集集線.md "wikilink")：二水－車埕

<!-- end list -->

  -
    自彰化縣[二水到南投縣](../Page/二水車站.md "wikilink")[車埕的支線鐵路](../Page/車埕車站.md "wikilink")，原為[台灣電力株式會社所有](../Page/台灣電力株式會社.md "wikilink")，1927年由[政府收購作為一般的客貨運輸營運鐵路](../Page/台灣總督府.md "wikilink")，全長約30公里。

<!-- end list -->

  - [沙崙線](../Page/沙崙線.md "wikilink")：中洲－沙崙，於2011年1月2日通車啟用，可站外轉乘[臺灣高鐵臺南站](../Page/高鐵台南站.md "wikilink")。
  - [六家線](../Page/六家線.md "wikilink")：竹中－六家，於2011年11月11日通車啟用，可站外轉乘[臺灣高鐵新竹站](../Page/高鐵新竹站.md "wikilink")。
  - [深澳線](../Page/深澳線.md "wikilink")：瑞芳－八斗子，於2014年1月9日通車啟用（二度復駛）。

## 貨運支線

  - [臺中臨港線](../Page/台中港線.md "wikilink")：臺中港－臺中港貨運辦公室
  - [花蓮臨港線](../Page/花蓮臨港線.md "wikilink")：花蓮／北埔－花蓮港
  - [中興一號特種支線](../Page/中興一號特種支線.md "wikilink")：鶯歌－國防部[聯勤總部汽車基地勤務廠](../Page/聯勤總部.md "wikilink")（軍用）
  - [中興二號特種支線](../Page/中興二號特種支線.md "wikilink")：龍泉－國防部[陸軍兵工整備發展中心](../Page/陸軍兵工整備發展中心.md "wikilink")（軍用）

## 廢止線

  - [松山機場線](../Page/松山機場線.md "wikilink")
  - [新竹機場線](../Page/新竹機場線.md "wikilink")
  - [水上機場線](../Page/水上機場線.md "wikilink")
  - [屏東機場線](../Page/屏東飛機場線.md "wikilink")
  - [恆春機場線](../Page/恆春機場線.md "wikilink")
  - [東勢線](../Page/東勢線.md "wikilink")
  - [神岡線](../Page/神岡線.md "wikilink")
  - [頭份工業區支線](../Page/頭份工業區支線.md "wikilink")
  - [菸廠專用線](../Page/菸廠專用線.md "wikilink")
  - [救濟總署專用線](../Page/救濟總署專用線.md "wikilink")
  - [大同興運專用線](../Page/大同興運專用線.md "wikilink")
  - [亞細亞支線](../Page/亞細亞支線.md "wikilink")
  - [三張犁支線](../Page/三張犁支線.md "wikilink")
  - [淡水線](../Page/臺鐵淡水線.md "wikilink")
      - [新北投線](../Page/臺鐵新北投線.md "wikilink")
  - [新店線](../Page/新店線_\(台鐵\).md "wikilink")
  - [中和線](../Page/中和線_\(台鐵\).md "wikilink")
  - [舊臺東線台東市區段](../Page/臺東線.md "wikilink")
  - [北回支線](../Page/中油嘉義溶劑廠支線.md "wikilink")
  - [林口線](../Page/林口線.md "wikilink")
  - [金瓜石線](../Page/金瓜石線.md "wikilink")
  - [基隆臨港線](../Page/基隆臨港線.md "wikilink")：基隆－基隆港（有計畫改建輕軌\[1\]）

### 用地轉移

  - [三張犁支線](../Page/三張犁支線.md "wikilink")（現 廢鐵道廣場公有停車場）
  - [淡水線](../Page/臺鐵淡水線.md "wikilink")（改建為[臺北捷運淡水線](../Page/台北捷運淡水線.md "wikilink")）
      - [新北投線](../Page/臺鐵新北投線.md "wikilink")（改建為[臺北捷運新北投支線](../Page/台北捷運新北投支線.md "wikilink")）
  - [新店線](../Page/新店線_\(台鐵\).md "wikilink")（改建為[臺北市汀州路](../Page/台北市.md "wikilink")－[新北市](../Page/新北市.md "wikilink")[新店區北新路](../Page/新店區.md "wikilink")，而北新路下方新建[臺北捷運新店線](../Page/台北捷運新店線.md "wikilink")）
  - [中和線](../Page/中和線_\(台鐵\).md "wikilink")（改建為新北市[板橋區板南路](../Page/板橋區_\(新北市\).md "wikilink")－板新路，[中和貨運站改建為](../Page/中和車站.md "wikilink")[臺北捷運南勢角站與](../Page/南勢角站.md "wikilink")[臺北捷運中和機廠](../Page/中和機廠.md "wikilink")）
  - [新竹機場線](../Page/新竹機場線.md "wikilink")（改建為公路，名稱為鐵道路一段至三段）
  - [東勢線](../Page/東勢線.md "wikilink")（改建為「[東豐綠色走廊](../Page/東豐自行車綠廊.md "wikilink")」[自行車道](../Page/自行車道.md "wikilink")）
  - [神岡線](../Page/神岡線.md "wikilink")（改建為「[潭雅神綠色走廊](../Page/潭雅神自行車道.md "wikilink")」[自行車道](../Page/自行車道.md "wikilink")）
  - [北回支線](../Page/中油嘉義溶劑廠支線.md "wikilink")（改建為嘉油鐵馬道）
  - [舊臺東線台東市區段](../Page/臺東線.md "wikilink")（馬蘭＝臺東舊站間，改建為木棧道與自行車道，台東舊站改造為鐵道藝術村）
  - [高雄臨港線](../Page/高雄臨港線.md "wikilink")（曾行駛客運，台鐵高雄機廠於此線中；部分路線改建[高雄捷運環狀輕軌](../Page/高雄捷運環狀輕軌.md "wikilink")）

### 復駛計畫

  - [東港線](../Page/東港線.md "wikilink")：鎮安～大鵬～東港 （正進行可行性評估\[2\]）

<!-- end list -->

  -
    交通部同意鐵改局編列850萬元進行可行性評估，日前已由中興工程顧問公司得標，期程8個月，預計2017年4月份完成可行性評估報告。

## 計畫線

### 規劃中

  - \-{[甲后線](../Page/甲后線.md "wikilink")}-：大甲＝-{后}-里
  - [田中線](../Page/田中線.md "wikilink")：高鐵彰化站＝田中
  - [恆春線](../Page/恆春線.md "wikilink")：內獅＝恆春
  - [北宜新線](../Page/北宜新線.md "wikilink")：南港－頭城

### 已放棄興建

  - [中橫鐵路](../Page/中橫鐵路.md "wikilink")：臺中－花蓮

## 相關條目

  - [臺灣鐵路管理局](../Page/臺灣鐵路管理局.md "wikilink")
  - [台灣交通](../Page/台灣交通.md "wikilink")
  - [臺灣鐵路車站列表](../Page/臺灣鐵路車站列表.md "wikilink")
  - [未成線](../Page/未成線.md "wikilink")

## 參考文獻

## 外部連結

  - [台灣鐵路管理局](http://www.railway.gov.tw/)

[\*](../Category/臺灣鐵路管理局路線.md "wikilink")
[Category:鐵路運輸相關列表](../Category/鐵路運輸相關列表.md "wikilink")
[Category:台灣交通運輸列表](../Category/台灣交通運輸列表.md "wikilink")

1.
2.